[中文JJ入] 點樣可以遣詞精煉？

有時作文覺得自己啲句子好冗贅
用詞亦覺平凡 好似小學雞作文咁
見到部分同學作文好明顯文筆同自己唔同層次
好想請教下有乜方法可以增強下自己文筆

除咗睇書

睇下陳雲既中文解毒先
同埋 無一種語文可以唔睇書就學到
唐代散文係幾有價值 唔係要你學到好似古人寫文咁
而係精煉既境界 真係要浸出黎

書會睇 但係想揾啲實際啲嘅practise

btw 多謝推薦，一間去圖書館睇下有無得借

睇散文

睇書好重要 如果我見到啲佳句 會影低之後得閒拎出黎睇

讀余光中嘅文章

練習下每句話用最少字數講最多意思

睇書睇文章就係最實際既practice

學多d成語同典故

唔睇書好難幫到你
一係你每次寫完文之後 嘗試縮短佢 / 用典

先學會用詞：要了解每一個詞語嘅意思。之後可以學成語代替成句。
造句：學中文語法，即係定狀補主謂賓嗰d，學改西化語句。
然後就係實習。

有裝每日一句嗰類手機apps

可以一試

有時一句用成3-5個成語好似好怪

係好怪。
你示範嚟睇下？

屌

唔會用到咁多成語，一兩個已經足夠

比你平時寫野d例子黎睇下，對症下藥

第一步 用好成語
睇多d成語動畫廊，粗口版都ok

跟住， 睇多d散文

宜家呢個年代
你用詞太精煉反而大部人唔明你講乜
成日畀人話我抛書包，只係唔想打咁多字，又想精確表達到個意思

熟讀唐詩三百首
唔會吟詩都會偷

攰撚死

係咖 寫野講野 對象最緊要
如果掛住自己“精煉” ，唔諗下對方 ，咁唔算成功既溝通。

坦白講 唯一個方法就係睇書
樓主如果覺得睇書好悶
其實係未揀到啱你睇既書
其實唔需要睇紅樓夢呀 詩詞歌賦呢d難明既野
好多人睇金庸都可以睇得好過癮
有時真係因為睇得書多
D字詞到時到候就會係你腦海彈出黎
背都唔使背

不過仲有折衷個方法
就係認識多d成語

咁你真係抛書包，我明個典故都唔知你做咩鳩。
用典的前提係大家都知道果個典。
咁多人白髮你唔講楊過，唔講食神呢d 現代比較多人知的故事，講潘岳，鬼知你想表達d咩野。

都有方法唔睇書都寫得好d,
一句句子重寫三次，重改三次，刪改三次先當係寫完，一定好過你只寫一次。
問題係你有冇時間心機。

呢個唔錯 可以一試

宜家返學其實無乜時間會睇書 尤其揀到一本適合自己嘅書（接觸嘅書都係英文或關於醫護方面嘅實用書）好難睇到啲靚嘅文句

樓上有位師兄推薦本書得閒會試下睇

又唔一定要睇到d好靚的文句的書.

我自己都會特登去睇d睇兩眼完全唔想睇落去寫得勁差的文,
從而去了解下有咩元素會令d句子非常難讀,例如的的了了太多,拋太多書包,懶係砌辭,句子主次不清呢d野.
重點係你要建立左一個審美觀,知道咩句子係難明累贅,咩係好讀.
有意識去睇呢樣野就會好自然避開左自己唔好寫呢d野.然後先再進一步係寫d靚句子

居於山陬海澨，自然難覓載具，無計可施的我彷徨地呼叫救護車後只可默默乞求救護員能及早到達。守候多時，總算聽見救護車的鳴笛聲，救護員耐心的安撫及其專業迅速的動作使我冷靜下來，頃刻我對醫護人員產生了無比的敬意。相隔多年，那驚心動魄的經歷至今仍歷歷在目，可更深刻的是醫護人員給予我那種使人安心，可被依靠的感覺。這亦成為了我希望就讀護理學的契機。

最近寫嘅一段 自己已經執過都好似小學雞作文

歐化有啲嚴重，有啲可以做謂語嘅詞你寫做定語會令句子變累贅，例如「無計可施的我只好xxxx」，應該係「我無計可施，只好xxx」節奏上會比較易讀
太多形容詞但冇實際嘅描寫，例如「醫護人員耐心的安撫及其專業迅速的動作....」呢類文句欠缺人物描寫嘅語言、行動等，令讀者知道嘅只係空泛嘅「形容」，對實際嘅畫面欠缺具體想像嘅根據
而上面唔夠具體描寫亦直接令最後你嘅感想變得「離地」，因為讀者係文章冇辦法具體感受你嘅感覺，影響抒情嘅共鳴感

多謝師兄嘅點評 我再執執佢先

另外因為呢篇係升學申請嘅個人自述
如果描寫得太多會唔會喧賓奪主？

除左歐化句子,
我諗你首先要整理好自己個思緒先.
被困山中>(絕望無助)>call白車>(期望有救)>救護員到左>(絕望感一掃而空)>有希望>救護員專業>冷靜及安心
你將所有重要情感轉折都冇寫到出黎(我用括號果d),就算其他部份文筆好,都不能夠好好將意思同情緒轉達.

中學嗰時我都好鍾意用成語用形容詞，但大學個寫作教授同我講，呢啲成語同形容詞可以符合一百種情況，但我想表達嘅情景係獨特嘅，所以要用具體描寫（寫出對話嘅用詞、語氣；表情；行為）、或適合嘅比喻嚟寫描寫

我漏咗前面個背景 自膠先

xxxxxxxx
這種想法伴我直到中三那年，舍妹於預產期前搶閘面世，當日家慈臨盤在即，看著她苦不堪言的樣子，身為兒子的我處於身旁卻未能為她排憂解難。

認同，心理描寫嘅表達都略為不足
事件影響內心，內心亦同時影響事情發展，兩者都表達得好，即使文筆平白亦可真摯動人

因為係升學申請 個人自述 其實係想打算用呢段帶出想讀護理嘅初衷

並唔係想寫記敘抒情

所以我應該
1.避免歐化句子
2.多加(實體?)描寫
3.轉折要多描寫？

如果呢段係背景，用略寫嚟帶出都ok
但上面救人嗰度應該係文章中心思想，詳寫係必須

你有下意識咁運用前後對比（絕望vs得救），咁就唔好浪費佢

sor冇追post原來唔係作文
咁嘅話你唔應該用太多文謅謅嘅詞語，要平白先真誠

一開始唔想成篇post 打算節錄一段而已
宜家諗不如post埋出嚟整體咁睇好啲

成為一名護士並非我童年的理想。身為貪吃的人，我自幼便願嚐遍天地珍饈美饌，並成為一位名廚，因我堅信美食能使食客感到幸福。
這種想法伴我直到中三那年，舍妹於預產期前搶閘面世，當日家慈臨盤在即，看著她苦不堪言的樣子，身為兒子的我處於身旁卻未能為她排憂解難。居於山陬海澨，自然難覓載具，我除了彷徨地呼叫救護車便無計可施，只可默默乞求救護員能及早到達。守候多時，總算聽見救護車的鳴笛聲，救護員耐心的安撫及其專業迅速的動作使我冷靜下來，頃刻我對醫護人員產生了無比的敬意。相隔多年，那驚心動魄的經歷至今仍歷歷在目，可更深刻的是醫護人員給予我那種使人安心，可被依靠的感覺。這亦成為了我希望就讀護理學的契機。
自此之後，我便對醫護行業產生了濃厚興趣，於高中決心修讀生物學和化學，盼望瞭解更多關於護理學的知識，為他日報讀護理學奠定基礎。在任職醫務人員的親戚的耳濡目染下，培養了我於護理學的敏銳觸覺 。

算係文章第一個大pt 打算成篇有3-4個

太長唔quote，見諒
個人自述我建議可以睇下魯迅嘅《吶喊》自序，佢都係交待自己點解會棄醫從文，入面對自己內心嘅展現可以參考一下

ok謝推薦

agger
精煉還精煉
唔代表要用辟典
等如黃庭堅班江西詩派精係精，但無人明，反而會比人批評
我自己就鍾意杜甫既風格，簡單直接

大家真係睇好多書
隨口都可以揾段相關嘅文章

我諗唔多唔少都係天份
有人寫一杯水都寫到甜如甘露
有人寫一杯酒都寫到淡而無味
有時文筆太Formal, 反而好難代入
用最簡單嘅字寫出感覺係好高造詣的
有次睇李純恩飲食文
用詞直接不花巧 但睇到口水流
語感問題吧!

我覺得一篇文要寫兩次就精練好多

準備跟上面位師兄咁一句寫3次先當寫完

淺評：

上面有巴打推薦陳雲《中文解毒》，呢本書真係有用，值得一讀。

又有人話學多啲成語，其實唔完全正確，因為好多時候成語只係扼殺左語文既可塑性。
例如樓主上面果篇文，用得太多無謂既四字詞語/成語，搞到好似小學生作文咁。
例如董橋既散文都唔會用好多「範式成語」。

此外，你可以留意一下自己既句式，你用好多「xxxx, yyyyy」既句式，讀起黎有啲悶。你可以留意一下文字讀起黎既節奏，用多啲唔同既句式、長句唔好太多，增強文字既可讀性。

比少少意見你,首先寫個大綱,
因為升學自述我諗都不外乎"立志"同"決志"
即係例如點解你會有呢個諗法,然後你做左d咩令自己實行呢個諗法,最後寫自己咩證書果d.
你呢part當係"立志",要立志先要指明個志向,然後先可以立.
"決志"要先講明左立左咩志向,同埋個志向幾大,決志有冇困難,付出左幾多,克唔克服到,先反映到你個決心有幾多幾高.

我大概明你個想法,不如你試下
你當自己係初中學生,寫"我的志願"是做一個救護員啦,可能會易d
ps:少d用成語,真誠真摰易入口好多

我建議你減少歐化句。
1.避免用抽象主詞如夢想、想法，主詞最好係人、物。
2.避免用身為XX、作為XX呢種說法，可以用「我是XX，……」代替。
3.為（名詞）（動詞）可免則免，如為報讀護理學奠定基礎，語法上可改成奠定報讀護理學的基礎。
4.動作唔好當名詞用，中文冇gerund。如報讀護理學係動賓短句應該當動作用，冇可能會配奠定基礎用。一係就奠定護理學的知識基礎，一係就索性話準備修讀護理學。

你用字可以試下謹慎d，考慮字義先用。寫句子就要簡單d，冇必要唔使用被動句，用返主動句，更要避免受歐化句影響，要小心翻譯句——嗰d通常都唔係中文固有嘅寫法。

舉例
「當日家慈臨盤在即，看著她苦不堪言的樣子，身為兒子的我處於身旁卻未能為她排憂解難。」

首先我會諗，古人會點樣表達呢個意思

可能只係「家慈臨盤在即，苦不堪言」(順帶一提，四六句讀起黎比較有節奏)

跟住會諗句子入有冇多餘既字

例如後面個句「身為兒子的我處於身旁卻未能為她排憂解難」

你前面都叫得「家慈」，後面仲要「身為兒子」咪重覆

又，你望到佢「苦不堪言」，即係你係佢隔離，咁唔洗特登寫「處於身旁」

刪下刪下就會精簡左好多

巴打覺唔覺啲句子好撚長
讀起嚟冇乜節奏 亦令人睇得好慢

因為本身想突出係隔離但係乜都做唔到嗰種無奈無能嘅心情

你可以喺下句寫：我在母親身旁，卻幫不上忙。但唔係逼喺同一句。

明白，多謝建議。 歸家後稍作修改

做到精煉，絕對係唔容易
但約略講下，某些比較基本嘅東西

首先，心態問題要講一講
用詞平凡 絕對唔係問題
問題係，你可唔可以做到平凡而精妙
寫作一定要戒絕拋書包心態
讀乜讀物文學，吸取幾多養分都好，唔戒拋書包心態，都唔算真實地寫作

第二，要明白寫作，好多時係要不斷修改，
讀出聲，可以檢查句子是否冗贅
如果你已經察覺到，邊一句寫得差，自然要改

第三，睇詩詞等韻文，可以讀出聲，
個人經驗，讀得多，會慢慢改善語感
當然，你唔一定想睇詩詞，所以都可以讀下你認為寫得好嘅句子，段落

多謝建議 將作嘗試

又可以用返以上講嘅野，評一評你寫嘅野

我見你話自己用字平凡，寫野似小學雞，
所以我話要戒絕拋書包心態
譬如，「山陬海澨」，「載具」，就大有尋章摘句嘅痕跡，
睇得出你故意唔用 d 平實嘅語言
唔好認為呢種係好，讀者會覺得係造作，多過識野
一般人只會話，所居之處遙遠，交通不便之類，
故意用艱澀嘅語言，唔會顯得高深

「無計可施的我彷徨地呼叫救護車後只可默默乞求救護員能及早到達。」
呢句你讀出來，就會知唔係太易讀

其餘唔詳細去評，要注意唔好以太多形容詞，來取代具體嘅描述
升學申請 個人自述 寫初衷，係好嘅取材，
雖然寫升學申請嘅自述，未必需要好高嘅修辭技巧
但你要做嘅野，都係要具體呈現你呢個小故事

就是用字簡樸卻要精準具體

因為始終係大專中文科嘅功課
多多少少諗住用字精美啲加分

精美都要講融和
就好似室內設計咁，想用一張古典中國風嘅櫈，你都要考慮間屋配唔配合，如果屋係行簡約主義風格，突然擺一張古典中國風嘅櫈只會令人覺得格格不入，所以不單求用字，還要求整體風格
《文心雕龍》有言文章有基本嘅「風骨」，當中「骨」就係文辭運用嘅「骨力」，唔單單展現係一兩個字入面，而係整體嘅效果

係 唔明點解上面話要用成語
要講不如試下用比喻 或者將生活習語改造入文 咁可能更加生動
同埋作文其實唔可以作 有時寫到扮大人講嘢咁 反覺造作 不如試下多d表達自己所見所思 可能更好

睇駢文
字詞句式都四四六六咁去係最流暢

與其讀陳雲，不如讀董橋
董橋《英華浮沉錄》有本《鍛句鍊字是禮貌》，就係專講語文問題
佢堆懷舊文略嫌油膩。不如讀《英華》其他專欄短文。兩頁睇哂，短小精桿。

陳雲火氣太重，學術上又唔係無可議之處。唔敢推介。

太多人反歐化反到一個走火入魔嘅地步
好似一有歐化 不言自明 就有問題咁
余光中呢篇文 區分開西而不化 同西而化之，我認為比較中肯 ：

陳雲本書，我就未睇過，
但以佢創作《香港城邦歌》嘅歌詞來睇，我覺得似乎佢都做唔到平實地寫作
好多飽讀古書嘅人，都流於一種扮古人嘅腔
以古為貴，以深為妙，鄙視平實嘅語言，亦都刻意唔用現代嘅語言
寫嘅意象，又一味仿效古人
好似陳雲首詞寫個D 咩鐵馬金戈，刀劍伸張，根本冇咩好推崇
完全同當今香港嘅環境，文化夾唔到
所以睇乜文學學野都好，心態一定要打好根基，
唔係話絕對唔可以用深字，唔可以用成語，
但一定要平實地寫作
（當然亦都有人會話，你用到d深字，成語，就寫野好勁
但只要你唔自欺，得失寸心知，你會分到你係用來拋書包，定真係有必要用某d字）

精煉係好，但又有太多人將「精煉」，「簡潔」當成教條：
任何情況，都係愈少字愈好咁

外國一樣有好多作家，奉精煉為教條
Steven Pinker 呢個研究語言嘅心理學家，
就話，寫作上，有好多呢d教條，根本經唔起科學證據嘅考驗：

I often find that when a ruthless editor forces me to trim an article to fit into a certain number of column-inches, the quality of my prose improves as if by magic. Brevity is the soul of wit, and of many other virtues in writing.

佢本 The Sense of Style 有一部分，就係論證，好多時唔係愈短愈好
有好多可以省去嘅字，其實都有唔同嘅效果
所以，追求精煉嘅人，又要有一個全盤嘅考慮，唔應該將「精煉」視為永遠都係愈少字愈好

能夠西而化之當然好，現當代文學都吸收咗好多西方語言，久歷多年總有去蕪存菁
余光中老師在現代文學方面的見解也打破了很多文類創作的框架，<剪掉散文的辮子>更是值得一看再看，把很多創作的弊病都一一諷刺一番
但就事論事而言，樓主嘅歐化問題就帶嚟咗負面影響啦，所以我也認同未必需要歐化即反，但要謹慎入文
而陳雲我也沒有看過，只是看前面巴打描述，先入為主地認為大概會是余光中諷刺的其中一種散文類型吧

認同，我認為精煉係用字用得準，唔係用得省
為咗必要嘅準確，「聲如洪鐘」四個字都可能要改成40個字

睇魯迅果D 文白夾雜 自然會精煉

魯迅唔可以學
嗰D係文言同當時既北話夾雜而成
但係當時既北話同現今普通話已經有差異啦

【經典文章】

怎樣改進英式中文？──論中文的常態與變態（文：余光中）

語感

魯迅唔可以學嘅係筆戰個類型文章
小說可以學人物創造同時代諷刺，用字精煉都有唔少例子，好似中學應該會學嘅《孔乙己》一句：「［溫兩碗酒，要一碟茴香豆。］便排出九文大錢。」入面嘅「排」字運用都係當代煉字典範例子。
散文就稍多偏激言論，《吶喊》自序幾好睇，鐵屋子理論好多人都聽過

噉"潘鬢"係會要估嘅

如果係實用文既話
忌用典過火
免有故意賣弄之嫌

同埋文章結構可以改善
宜先點明主旨
第一段為例
講成為護士唔係童年夢想
之後成段講細個夢想係咩
咁寫會錯focus
令讀者會錯意
可以試下
講成為護士唔係童年夢想
幾時因咩事改變
依家就成為人生目標
咁就清晰易跟好多

另外
中文個句感係以動作／動態為主
比較少係noun 再adj
好似你第一句咁
「成為一名護士並非我童年的理想」
改做
「我童年時並未立志成為護士」
就好似好d
減少「一名」同「的」「地」呢樣寫法
亦可以令文句更為流暢

個人見解抛磚
各位見笑

其實睇金庸唔錯
至少易入口
進階就可以睇董橋
再進化就睇詩詞

中學個時遇到個好有料既中文老師
每篇文都幫我改晒歐化句，病句

俾佢改完成篇都紅色，但真係做到精煉

就好似自己翻寫第二次咁

咁又做多咗啲嘅

董橋正!

以佢寫<中年是下午茶>開頭為例:

"中年最是尷尬。天沒亮就睡不著的年齡。只會感慨不會感動的年齡：只有哀愁沒有憤怒的年齡。中年是吻女人額頭不是吻女人嘴唇的年齡：是用濃咖啡服食胃藥的年齡。"

"只有/沒有"與"是/不是", 都係簡單句式, 但作者巧妙利用正反關係, 令呢段文字的意義變得豐富, 寫出中年男人既矛盾感。所以精鍊文句唔係單靠使用有概括力既字詞, 有時仲要諗下用咩手法豐富文句既意義。

淨係題目"中年是下午茶"一句六字既暗喻,已經意味無窮。當然, 咁既水平唔係我地啲平常人可以達到。

其實喺學術台睇探長d post都夠

1.想貼近現代實用嘅，建議你就睇:
林語堂、董橋、余光中嘅散文，語句精煉，亦拿捏得當，公認係最成功改革現代漢語嘅典範，唔會過份歐化；

2.睇讀者文摘，內容有時感人，有時就新奇有趣。除咗收錄華人世界嘅好作品之外，仲可以睇吓人哋點樣用好嘅中文去翻譯外國嘅文章；

3,高階啲就唐宋散文，尤其係韓愈，可以見識吓文章嘅氣勢，即係寫文最難學嘅嘢。

說來慚愧，小弟大腦讀純文藝作品既功能一早已經壞左。偶然還會有兩三下靈光，但大部分時間都只能是麻木了。(有時想話一開始早已無依回事，但偏偏又記得以前讀詩讀文係點) 。

若話無時間又唔係真無時間，但就係無辦法好似以前咁入哂戲、成個人被迷住。而講出黎亦無乜可惜(其實可惜的，哈哈),畢竟眼前生活比文字重要的事，太多太多。

所以掉返轉頭我係個好例子 講下唔想文青又可以點寫好d。

諗到邊寫到邊，可能好亂，唔好見怪
----
1.寫同講係兩回事。好多人就算口語能力好好，但一寫文章就無哂組織、句子不通。這說明要寫得好，就要特登的學習/練習/修改，唔存在什麼天才波的(係天才就唔洗理咁多啦——從另一角度黎講，天才先唔會忽略基本功)。

而講疏好密好、華麗好平淡好，講到尾都係「體裁」問題
咩叫「體裁」？只須問自己一個問題：到底你寫黎/講黎/打黎係為咩？

2.語言是否合適，同「文體」關係最切
例如係波台鳩UP，同寫求職信，明顯係唔同既「文體」
係波台生動賤格既口語，用黎入文已經有格格不入既感覺(要改造並唔易)，更唔洗講正式文章。
反之，若係日常溝通都之乎者也，咁你既行徑大概與孔乙己無二
(簡單愈講，愈正式的文章就愈要嚴整。輕鬆的文章就不妨閒話家常，文字疏d散d、用詞隨便d都唔怕
而藝術文章只有一個標準：無標準。所以唔係度討論。依度針對既寫作技巧係偏實用的)

3.除左語言，文章既「取材」其實亦離唔開「文體」
正式文章的取材比輕鬆文章嚴格，更要小心
例如之前睇某D大佬級學者寫悼念文章，明明係悼念逝者，點知變左講八卦/借題發揮，成篇係控訴自己學術生涯受過咩不公對待，乜乜七七，言語放肆。咁就係唔「得體」
(外國唔知，但中國學者語言/文章唔好，本係平常事 )
又或寫求職信，重點唔應該係個人感受、對份工既興趣(唔係唔可以無，但要點到即止，你老板無興趣想聽你講身世)，而係具體講自己點適合份工、有咩資格/係相關領域曾點樣努力、有咩計劃等
講到依度，多少就係閱歷/經驗問題，不單單係文字或天份(其實甚至要人提點先學識，不過多看多練總係無錯的)。
另外文章的組織亦好重要，暫且不提。

4.咁講都可能係好抽象，不如再拎樓主篇文黎講 (希望樓主唔好介意 好似我咁 我都希望自己既文有人改 有人改係好事黎咖... )：

「成為一名護士並非我童年的理想。身為貪吃的人，我自幼便願嚐遍天地珍饈美饌，並成為一位名廚，因我堅信美食能使食客感到幸福。
a.上面一段，若以輕鬆文章看，則過於拘緊；若以正式文章看，則嫌太散漫
b.如果係輕鬆文章，起手或者可以改為「我小時候還真沒想過當護士的，要我幫人打針，不如落葵廣食餐勁。無錯，我細個就係個為食鬼云云...」(隨意想到，難免俗套，亦唔算精煉，下同，望見諒)，語調要更輕鬆。亦唔洗用「並非」、「身為」、「堅信」等詞。
c.若係嚴肅文章(這裡當是個人自述)，則取材不佳。其實根本唔洗講什麼想做乜大廚。直接一句「之所以想做護士，係因為中三時的一段經歷」，就咁寫落去就得。」

「這種想法伴我直到中三那年，舍妹於預產期前搶閘面世，當日家慈臨盤在即，看著她苦不堪言的樣子，身為兒子的我處於身旁卻未能為她排憂解難。居於山陬海澨，自然難覓載具，我除了彷徨地呼叫救護車便無計可施，只可默默乞求救護員能及早到達。守候多時，總算聽見救護車的鳴笛聲，救護員耐心的安撫及其專業迅速的動作使我冷靜下來，頃刻我對醫護人員產生了無比的敬意。相隔多年，那驚心動魄的經歷至今仍歷歷在目，可更深刻的是醫護人員給予我那種使人安心，可被依靠的感覺。這亦成為了我希望就讀護理學的契機。」

a.取材其實ok，但寫法要再講究下：
b.描寫要更仔細。比如「當日家慈臨盤在即，看著她苦不堪言的樣子。」一句。「苦不堪言」四字太泛泛，再加以細述會更好。試寫如下：「母親當時想必已感受到很大的痛楚，但怕家人擔心，所以盡力表現得一切如常——但這只能讓我們更加憂心」(依度風格偏嚴肅，但對於類似題材，唔應該寫得太輕挑。)
c.中間唔提。「相隔多年，那驚心動魄的經歷至今仍歷歷在目，可更深刻的是醫護人員給予我那種使人安心，可被依靠的感覺。這亦成為了我希望就讀護理學的契機。」，結句唔夠有力。
試寫如下：「醫護人員迅速、專心的處理，最終使母親與我們一家安然渡過難關，也令我生起學習護理的念頭」
d.如「苦不堪言」、「彷徨地」、「無比的」、「驚心動魄」等修飾用得不好。意思較虛。

「自此之後，我便對醫護行業產生了濃厚興趣，於高中決心修讀生物學和化學，盼望瞭解更多關於護理學的知識，為他日報讀護理學奠定基礎。在任職醫務人員的親戚的耳濡目染下，培養了我於護理學的敏銳觸覺 。」

a.前段取材略嫌俗。加句「平時常到圖書館借相關書籍，常盯著書上的插圖不放」云云或類似的具體例子可能會更好
b.「在任職醫務人員的親戚的耳濡目染下」，取材可以，但似空口白話。要寫細D。如「當有任職醫務人員的親友提起自己工作的事情時，我總能聽得津津有味，還會不斷問詢他們工作的情況.....」
c.講到底，依部份(論自己的興趣與資格如何適合該學科)唔可以單靠吹，自己要有打「渣拿」先寫得好。
」

改落好靠感覺，唔一定好，還請指正。
(另，作文其實就係一句句改，一字字執，跟住結構黎咪。實戰為先，不然再多論理都只係泛泛而論)

5.好多人都覺得作文係天才/文青野。咁諗其實唔岩。(閱讀)寫作只係一種好基本既生活技能。若終身都係做散仔咁無野講，但若做上去，點都要識d文書野。好多大學生忽略基本的寫作技能，連基本既表達能力都無，實在唔係好事。
多睇多寫自然係最理想(多睇可培養品味，依樣或更加重要)。但若做唔到，起碼都要識查範文，或者隨身旁住本寫作工具書，咁起碼事到臨頭有得跟。而實際寫作時，記住「簡單」、「平實」的原則，語言不求花巧，文意不求驚人，結構循既定模式，咁基本都唔會太差的

董橋
古德明較新既兩本（中華正聲，另一本唔記得）
菜根譚，顏氏家訓
三言兩拍
唐詩三百首
常用既文書可讀尺牘
之前睇過吓蘇曼殊既文都正

In 探長we trust

正路睇探長

偏門睇壽桃

連登兩大文人

Btw
探長live緊係李清照

要揀好嘅作品去睇
亦可以聽下/睇下有文化內涵嘅電台電視節目

最後，仲要將學到嘅嘢實踐，即係嘗試多寫作。就算無指定對象，都可以試下自己keep住寫，當寫日記。
當然最好搵到一啲平台去發表作品（呢樣我真係唔識），接受批評先能夠有進步

每一步都花好多時間去浸，唔好諗住一步登天

壽桃好似好耐無見

我記得探長好似介紹過一啲文學平台比人發表作品，可惜我唔記得左，如果探長睇到不妨覆一覆

多謝師兄詳細嘅點評

巴打係老師？
最後一段好有pt
要準確、簡潔咁表達真係唔易，小弟仲有排學

巴打有無興趣係連登出下文化post?
有質素嘅文必定有知音

我未死呀

上面巴打文太長，無睇。

剩係想講句短唔一定好。打個譬如：

秋水共長天一色，落霞與孤鶩齊飛。

秋水長天一色，落霞孤鶩齊飛。

同樣意思，你覺得長好定短好？

推到探長見到

業餘愛好姐
----
其實又唔好睇得「簡潔」，「準確」咁高。如非台提及，「精煉」都係咩情況都好的。
只係對於我地依種平常人， 「簡潔」，「準確」有做少錯少既效果，無非係藏拙而已。
(一個人平時嚴謹d，穩穩陣陣，少犯錯誤，人生大概亦唔會衰得去邊的)

(反過黎講有才氣亦未必有用。李白《 與韓荊州書》將對方吹捧到神乎其神，連篇文都可以流傳後世，最後又都係達唔到目的。
要講，就係李白才氣太高，根本就捉唔到\無理到對方想要乜。

又如蘇軾，直頭係考試高手啦，連政論都才氣縱橫啦。但到底都唔係宰相之才。屎橋講到似層層，實際無幾樣掂，都係大隻講多 )

學野先

笑左

中文系留名

有d野冇得勉強

文字觸覺有時係天生

當然你自己要入左好多書落腦先

寫既時候就會自動轉化到

好難形容

雖然我認同唔一定愈短愈好
但我又唔太feel到 「秋水長天一色，落霞孤鶩齊飛」差d

撇開我個人直覺，
所謂「落霞句式」，一直都有人懷疑王勃係因襲前人，如歐陽修：
「王勃云「落霞與孤鶩齊飛，秋水共長天一色」 ，當時士無賢愚，以為警絕，豈非其餘習乎？」
而事實上，又真係有前人用呢種句式
「靈源與積石爭流,神基與極天比峻」 （沈約）

所以王勃本身有冇好全盤嘅考慮？大概未必有

當然，你可以話 呢種句式係好，但撇開主觀嘅直覺，有冇實質嘅因果解釋呢？
1) 對稱問題：少左「與」，同「共」會唔會冇咁對稱，又唔會
2) 意象問題：少左連接詞，秋水長天似乎更「一色」，落霞孤鶩更融和
如果真係要話「落霞與孤鶩齊飛，秋水共長天一色」，更好，大概都係音律問題（但似乎亦好難話有連接詞一定更加好聽，十分主觀），同上文下理，會唔會話有連接詞，文氣會更通順
所以我諗極都好難一口咬定，少左連接詞就差 d

呢d實用文又唔係叫你寫本靈山出黎,唔需要咁高要求.
其實咩天生我覺得就呃人既,
簡單d講,讀書睇書係學"審美"
等你自己知道咩係靚咩係醜.
自己知美醜,寫野就自然知分寸.

我想知邊個大佬"明明係悼念逝者，點知變左講八卦/借題發揮，成篇係控訴自己學術生涯受過咩不公對待，乜乜七七，言語放肆。"

你講嘅1）係咪多舊魚呢？

照你意思，全部情況少左個「and」都無所謂啦
（與和及共.......）

究竟公開考試啲作文教學害死幾多人

聽君一席話，好有觸動。

利申：想寫故，但成日覺得行文好奇怪。

我都想比小小意見呢位巴打，就係你真係唔好逼自己用太多所謂好精簡又好似相對高級既表達方式，因為如果你成篇野行文唔係個個程度，但又用左好多呢類字詞，會比人感覺有點拋書包咁。

例子：「嚐遍天地珍饈美饌」其實簡單寫成「吃盡天下美食」，讀起來反而比較舒服。

另外，通常「舍妹」同埋「家慈」都唔會係呢類文章到出現－我自己既感覺係通常係上行書信、係人地面前先會咁稱呼自己家人。同埋有d字詞你都要特別小心，雖然只係差一粒字，但意思可能差好遠，例如：「預產期前搶閘面世「，面世應該通常係形容d產品（死物？），好少聽人用面世形容出世；同埋搶閘面世感覺似係d公司之間為左爭生意而賣廣告個陣用既台詞多d。

最後就係好似上面巴打都有提過，用成語既好處係字少但可以表達到好多意思，但唔好處就係佢會比較籠統同埋唔細緻。先唔提「山陬海澨」同埋「難覓載具」，「苦不堪言」好少可真係形容一個人痛苦到講唔到野，反而比較多係講緊佢生活苦不堪言；「排憂解難」都係同理，感覺似係一個丞相要為皇帝做既野，兒子係媽媽陣痛既時候應該只係「恨不得自己可以分擔媽媽的痛」而已。同埋有時候有d字詞之間我都硬係覺得有d衝突，好似「默默乞求」，因為對我黎講，「乞」呢個字已經係帶有主動行動既色彩，無辦法同「默默」搭起來，用「默默祈求」會順眼小小。

好似愈講愈多，但我認為巴打你應該做既野係回歸返基本，用淺白既字眼寫順左自己既感覺，再透過睇書等等既方法去學習點解正確地運用一個字詞，相信你一定可以愈寫愈好！

考慮左咁多樣野 你拎其中一樣來話全部情況都冇分別？
照我意思，就完全唔會係一切情況冇所謂
我睇唔到你嘅思路係點

唔同情況有好多野要考慮，用 "並"，"和" 有時係並列關係，
有時係因果關係

求其 google，有人咁寫「一切事物都有發生、發展和消亡的過程」
以呢句舉例，寫成「一切事物都有發生、發展、消亡的過程」 就唔多通順
表達唔到發生，發展，消亡，三者係事物轉變嘅形態
無論你同唔同意我呢個例子，呢度係語意上嘅考慮

呢句冇對唔對稱嘅問題，需要去考慮
但「落霞與孤鶩齊飛，秋水共長天一色」就有對稱，工整與否嘅問題

咁調轉講啦
你舉一個1）嘅反例出嚟
大家就一目了然

同時間
你打咁多字都無意思

單單你連「共」字都唔明用得有幾妙
講多都

難得連登有個post有咁多讀書人討論，大家唔好傷和氣

咁我就完全唔係讀書人
唔識咁多遣詞用字
我都即管試雨表達啦

秋水共長天一色
個共字 本身就係畫龍點晴

秋水 同 長天
本身兩者就分開，互不交接
但當一用左個共字
就成個畫面出左嚟 - 水平線
再配合埋 落霞孤騖
成件事係幾咁立體

你睇其他句子形容景物
大家腦海出嚟嘅畫面，角度都會有分別

但睇呢句 大家嘅畫面 應該都係一樣

為左一兩個字去嘈交真係哲學家黎架，唔好阻住佢

試下

你想要乜例呢？

首先，我嘅問題係基於
上面巴打舉兩句，兩者少左「並」，「與」語意無分別，
去再考慮會唔會愈短愈好
而岩岩「一切事物都有發生、發展、消亡的過程一例解釋：
如果語意有分別，當然唔可以省去「並」，「與」
所以，我唔會話一切情況都可以省去「並」，「與」

第二，係唔影響語意嘅情況下，會唔會省去「並」，「與」更好
我嘅立場係：要有好多考慮，我亦都唔會話省去一定無分別
但事實上，好多使用連接詞嘅句子，係可以省去，
而且如果寫詩的話，我亦會認為，好多情況可以省去，
好多新手寫詩，慣用虛詞，但其實係可以省去

而係落霞句式，對唔對稱係其中一個考慮
因為大家欣賞呢句，其中一個理由係，因為佢對稱
大家都唔會話以下咁樣係對稱：
「落霞孤鶩齊飛，秋水共長天一色」
「落霞與孤鶩齊飛，秋水長天一色」

但：
「落霞與孤鶩齊飛，秋水共長天一色」
「落霞孤鶩齊飛，秋水長天一色」
係對稱

當然，你可能會話，呢個考慮係非常 trivial，
但如果寫一首七律，你一定要七隻字，可能就一定要為左工整而保留虛詞
但滕王閣序係駢文，駢文冇規定唔可以六隻字

你真係唔駛打咁多字
更加唔駛解釋 對稱果部份
我諗呢度無人唔明咩叫唔對稱

你舉一個1）反例就夠

我冇話一定省去更好，但我唔肯定係咪有並，和更好
所以先留言回樓上巴打，睇下佢有乜睇法
但講到一定要並，和，我就睇唔到有好強嘅理據

呢度你講嘅係意象上嘅考慮
你呢度又變左講緊我第二點嘅問題，唔係我第一點嘅問題 ：

如果要話畫龍點晴，我會話「齊」，「一」先係點「落霞與孤騖齊飛,秋水共長天一色」之晴
「齊」其實係對比「落霞」之「落」，「孤騖」之「孤」
王勃係靠「齊」字，將落霞同孤騖，兩種失意嘅意孤，連在一起，唔係靠個「與」字
而秋水 同 長天，係一用個「一」 就如你所講：
兩樣互不交接嘅野，竟然成「一」 ，「就成個畫面出左嚟 - 水平線」
你個解釋係話，佢用個「共」字連埋，係有問題，因為「共」呢度係同「與」一樣，本身兩個連接詞前後嘅名詞係分開，而「齊」，「一」先將兩者連接；
如果話「與」，「並」已經連接左，咁「齊」同「一」係多餘，冇連接意象嘅效果

根本唔知你要咩反例，無理取鬧

邏輯問題 :
我話：省去連接詞，唔會不對稱
我要支持呢個說法，當然唔會係舉乜反例
而係解釋點解省去連接詞，唔會不對稱

如果你要反對呢個講法，反而係你要舉出反例：
省去連接詞，會不對稱

咁小器？好聲好氣問下咋喎

有人反駁亦冇乜所謂呀，有乜哲唔哲學家呢？

有理據咪反對

你真係讀書讀到....好文塞

秋水 長天 一色
咁咪得一色囉

何來有交接意境呢？
撞色意境就有

我開始話你咁講係多餘
就係因為你呢個point其實係無意思

連舉一個反例都做唔到

其實你想指出非台兄第一個point 其實唔係考量範圍，我贊成嘅
因為兩set句子一係一齊有「共」、「與」，一係就一齊冇呢兩個字，所以其實對稱呢個角度唔需要多著墨

1）「落霞與孤鶩齊飛，秋水共長天一色」
2）「落霞孤鶩齊飛，秋水長天一色」

我覺得可以兩個角度諗，一個係文言嘅節奏，七字嘅情況下通常係4-3 / 2-2-3/ 3-1-3咁去，但1）係5-2，呢個情況比較少出現，因為平衡本身係傳統文學入面一個頗重要嘅概念，5-2有節奏失衡嘅問題

但如果從第二個角度「句眼」出發，明顯「齊」同「一」係表達句子重點，「與」同「共」其實都同句眼互相呼應，所以都有平衡前後意象嘅作用

上面都只係我嘅淺見，其實文無第一，各種寫法都總有優劣存在，點分析都唔會有對錯，只會有唔同角度分析出嚟嘅高下，唔需要動氣，討論一下就好

用你呢堆字眼可能佢會接受到嘅

我本身入嚟學野

不過睇到有人講到 唔用虛詞
就睇到眼都凸埋先忍唔住留言
與 & 共 字，
在呢句詩入面唔只係「and」嘅意思
亦都唔係 用嚟砌夠七言

較早前，有人提到 藏拙 呢點
我認為係講得好好
虛詞係好重要，只係難用

用字唔係話省就省，為精煉而精煉

所有文科讀上去博士都係哲學黎架啦,唔好有錯覺覺得哲學家係損緊人.

虛詞其實係文學一個好重要嘅系統
因為好多虛詞係實詞虛化而來，本身仍然帶有部份實詞意思，所以應用上唔可以只睇佢虛嘅作用，詞類活用底下可能帶有實詞意思

落霞與孤鶩齊飛 秋水共長天一色
係無可能變做
落霞孤鶩齊飛 秋水長天一色

意思會變左
落霞 孤鶩齊飛
秋水 長天一色

正如上面講笑咁講
就當係咁睇：
秋水 長天 一色
都只會係撞色，完全表達唔到立體感

根本就一字都不能少
唔好FF咁多啦

你話「與」，「並」突出到有分別，所以要用都好呀
但你講到秋水同長天本身已經得一色，咁王勃呢句本身咪成為一句廢話？

又可以考慮：李商隱「 深知身在情常在，悵望江頭江水聲」
江頭同江水聲，又係兩樣唔同嘅意象，
所以呢句係妙在既望江頭，又望江水聲
（對，點解可以望江水聲？）

呢句同「落霞與孤騖齊飛」好相似，點解落霞可以飛？
落霞有人話解做飛蛾，咁解先通，但咁樣就有點煞風景
如果解晚霞，晚霞同孤騖 點都唔係本身已經融和嘅意象
咁點解晚霞可以飛？
我認為，呢度同李商隱句「悵望江頭江水聲」 相似，有借鏡之處
1. 江頭江水聲，本身兩回事，但靠詩人主觀心態連結
2. 可以「望」江水聲，係靠詩人主觀心態

以此類比：
1* 落霞，孤騖，本身兩回事，但靠詩人主觀心態連結
2* 落霞之所以可以飛，係詩人主觀想像
而點去表達呢種想像？係靠詩人主觀地將其 「齊」之
「與」 字，你可以話更特出到兩個意象嘅分別
但同「江頭江水聲」一樣本身其實係客觀上可以分開嘅兩個意象，
詩人用主觀心態將兩個意象連結
但係咪必須用「與」去特出？大概唔需要
你唔會話李商隱呢句，加個「與」先會有個先分立後融和嘅效果
（撇開格律限制，大概你都唔會加）

而家唔係討論緊哲學呀麻

哲學博士都唔代表你研究哲學啦

你覺得差一個字果一句句子好左或差左,呢個咪哲學表意的討論囉.

認同呀 要睇節奏
但要睇整體，我又唔肯定 6隻字一定節奏差
如果你話考慮完整體節奏，用落霞句式，咁冇問題

平衡前後意象嘅作用，呢一點，
我上面以「恨望江頭江水聲」為類比，兩個可以客觀分開嘅意象，唔一定要用虛詞分開
當然，可能又會有人認為「江頭江水聲」本身都同一個意象
但唐詩有大量例子，兩個不同嘅意象，又唔一定會有虛詞連接
所以，呢一度嘅考慮，我認為冇一定要傾向用，或不用虛詞
如果認為呢度嘅考慮，有好多嘅理據要用虛詞，我就覺得太武斷

你真係好主觀
王勃係咪同你有仇口
成日針對人地隻蛾
你講得飛蛾，我就引用埋啦

宋代學者俞元德在其著作《瑩雪叢說》中指出：「落霞者，飛蛾也，非雲霞之霞。鶩者，野鴨也。野鴨飛逐蛾蟲而欲食之故也，所以齊飛。」

當然啦，你字裡行間都表達到你唔肯接受
咁就唔再多講

繼續講你所講嘅「一色」
「得一色」係你講嘅
「共一色」同「得一色」完全唔同意思

你立論及假設（但錯嘅/無意思）
跟手又打一大堆野

咁好難有效討論
仲越講越遠

的確唔同

一字一句，有乜效果，可以係文學批評家討論嘅問題
亦可以係一個認知語言學家關心嘅因果問題，
不過唔係哲學家關心嘅問題
哲學家，會問咩係文本嘅意義（意義本體論問題），讀者應該如何詮釋文學作品（規範問題）
但哲學家，唔會關注一字一句，加減有乜文學效果

你咁唔武斷
咁你繼續話唔用啦

你打完出嚟會唔會笑？

1. 俞元德，呢個只係其中一個解釋，佢亦都冇好強嘅證據，解做飛蛾
只係話飛蛾會解通點解飛
但晚霞係咪唔可以飛？
如果純粹話晚霞唔可以飛，只否定呢種理解
就好像胡適批評杜甫「香稻啄餘鸚鵡粒，碧梧棲老鳳凰枝」係不通
因為香稻唔可以啄餘鸚鵡粒，碧梧唔可以棲老鳳凰枝

2. 你理解錯我講乜，自然要釐清
你認為我話 冇對比問題，就代表冇其他考慮，咁我釐清有乜問題？

3. 我冇話王勃呢句差定乜，我只係唔明，點解唔可以省去
如果話王勃係高手，就認定，有「與」，「並」一定係好，就唔算好嘅理據
至於其他理據，如果話「與」，「並」可以特出到意象分別，或者會係支持要用嘅理據
其餘音律問題都可以係支持要用嘅理據
但我講嘅野，只係指出，亦有各種可以省去不用嘅理據
整體傾向要省定要用？我睇唔到
但一口咬定要用 （或要省）都係武斷

4. //繼續講你所講嘅「一色」
「得一色」係你講嘅
「共一色」同「得一色」完全唔同意思//

哦，冇影響我論點：
我嘅講法係：「與」係有分立嘅效果，但不必靠「與」去分立
本身已經係兩個意象分立，「齊」同「一」先係連結融和

你講嘅係「與」用來連接，照你呢種解釋 ，
如果有人寫「落霞孤騖齊飛，秋水長天一色」，
咁呢句就係落霞，孤騖，秋水，長天分開左冇連結，即使用左「齊」，「一」

我暫時嘅立場係存疑，而唔係話一定唔用，
有何武斷？我根本考慮左好多因素，都見唔到話一定要點判斷
所以，我一開始先問最先舉例為仁兄，想聽下佢解釋啫

只要語感夠好
用字簡樸一樣寫到好文章
金庸用詞唔算華麗
文筆亦唔算上佳
但佢語感一流
所以佢d小說每個情節都係一氣呵成

Lm

又唔好覺得文學同哲學差好遠,

你提到文學批評,都係講審美,審美呢件事咪係哲學
點樣先係完美的美?有冇最高水準的美?點樣由一個媒介令你有感美的愉悅感?
呢d都係高水準的哲學討論問題黎.

回到返差一個字的效果呢樣野,精煉好定係長好?多一個字定少一個字好?
你主要討論都係想由文字轉化畫面同情緒的情況下用多一個字或少一個字對於表達的意思有冇分別同高低咁(大概啦,too long dont read)

正如原樓主篇文咁,好多好似好靚的四字詞呀成語呀,但係呢d"靚"字其實係沙石黎,影響阻住我地去睇作者本身個思緒,所以大家先叫佢執走佢,平白一點的寫法係最好.

表面上呢個討論就係夠唔夠精煉同精準的問題,準同唔準就係講緊果個情緒還原.到底果一個字係沙石定係階梯等你可以同作者思緒連成一線然後有一種感覺互通?
(ps:當然你可以有無限個例子去證明多一個字好過少一個字,咁亦即係代表同樣會有一樣多的例子係少一個字好過多一個字.只會無限地掟例子掟到有一個人無貨就輸左咁無咩意思)

你用自己主觀去諗
咩叫「秋水長天一色」
再夾硬用埋李商隱嘅「悵望江頭江水聲」去理解
王勃嘅用字

跟手結論係可以省略與&共字
你都算利害

提到悵望江水聲

假如係現今嘅香港學生寫出嚟
應該俾老師圈住左
「望咩呀望 聽呀
悵聽江水聲呀 咁都錯」

咩係美，係哲學問題，但審美呢件事唔係哲學
正如，咩係知識，係知識論問題，但認知呢個活動唔係哲學

有審美嘅哲學問題，呢個係美學，但點審美本身唔係靠哲學家教人
我地唔會拎住康德「美應該是一種無利害的愉悅」嘅觀點，去審美
我地係首先有審美活動，然後有部分人，用哲學角度去思考審美活動嘅各種性質
而康德嘅睇法，係呢d審美活動之中，佢分析到美嘅例子，都有一種共同性質，
就係審美者有一種無利害的愉悅
咁其他哲學家，可以舉出例子，唔一定要用呢種愉悅，都係美

而一般我地去審美，唔係做到呢種美學嘅理論建構，亦未必需要搵出美的定義
我地即使冇一個完美嘅「美」的定義，都可以審美，都約略分到高低
所以，哲學同審美唔係同一樣野

好唔好見仁見智啦
不過依個係史上有記載王勃俾人串既典故黎
唔係嗰位巴打作

我就舉左唔少例講點解要呢個虛詞
你覺得唔要就唔要啦
我亦都講埋 唔要之後個意思又會點變

咁鍾意改人
其實你鍾意52變43
改做秋水長天共一色都得
唔爭在上句改埋
落霞孤騖一齊飛

你理解錯

1) 而家有兩個有衝突解釋，
大家認同句中嘅意象，有融和，但點解？

解釋一：. 靠「與」，「共」去做到融和
解釋二：靠「齊」，「一」去做到融和，而「與」，「共」有分立嘅效果

我論證嘅係，解釋二較佳
而即使解釋二成立，可唔可以省略，都有其他事要考慮
頂多話解釋二成立的話，就見唔到「與」，「共」係意象上係必須

2) 點解舉出李商隱嘅「悵望江頭江水聲」，只係方便說明
呢度個 「齊」，「一」有一種好似「望江水聲」嘅主觀感，
詩人主觀聯結意象，將意象齊之，一之
如果「齊」有主觀，亦可以解釋到，點解晚霞可以飛，因為詩人主觀想像。

王勃…離開滕王閣後，繼續前行去看父親，結果渡海時溺水死了。後來有個故事，也是說笑話，因為他年輕就死，心有不甘，所以死了以後，滕王閣每天晚上鬧鬼，就是他。這個鬼出來就唸詩、唸文章了：「落霞與孤鶩齊飛，秋水共長天一色……」（眾笑）

有個讀書人聽到王勃還在滕王閣那裡鬧鬼，他很不高興，就到滕王閣去，說我今天晚上把他羞了。這個也是年輕人，年輕人都不服氣的。果然到了半夜王勃來了，那個靈魂唸起來，落霞與孤鶩齊飛，秋水共長天一色。那個人說：「王勃，你變鬼了就去吧，還盡在這裡唸這個臭文章！」那個鬼就一聲不響，等著他往下面講，結果他不講了。

於是王勃又來了：「落霞與孤鶩齊飛，秋水共長天……」（眾笑）。他說，「叫你不要唸，你還唸個什麼！這個文章根本寫得不好，你知道嗎？多兩個字！太肥了！」怎麼肥呢？他說，「落霞孤鶩齊飛，當中這個『與』字多餘的。秋水長天一色，就不必用這個『共』字了！你這種文章還在這裡唸！」這人一講，王勃從此沒有聲音了，哈哈……（眾笑）

（節自《南懷瑾講演錄》：〈中國傳統文化與經濟管理〉）

我諗已經交代清楚我嘅論證
所以你地鐘意啦

我唔知有呢個典故嘅

我只係直覺上覺得，冇與，共，都冇乜問題
再諗下有冇其他因素一定要有「與」，「共」

你咁多「理據」又點只直覺呢
單單係意思無唔同

睇嚟歐陽修的「仕宦而至將相，富貴而歸故鄉」
都應該唔要個而字

係呀

唔只直覺
有完直覺，唔可以再深究有冇理據？

「仕宦而至將相，富貴而歸故鄉」
冇左個「而」，會冇左時間先後，已經影響左語意
而一開始位巴打想舉嘅例子係，冇左連接詞，但語意都一樣，
成個討論係基於呢個假設

（如果冇乜特別新而強嘅理據，恕我唔回）

咁你就錯晒啦
仕宦至將相，富貴歸故鄉
點會無時間先後呀

一定係 先仕宦後至將相
富貴後 歸故鄉嫁啦

係咪玩

我提到歐陽修
就係想帶出 唔好以為 減字
就代表中文好
人地直情係要加多兩隻而字上去

勉強去減字，仲會改晒人地原句嘅意思
你又無乜謂呢

我都係岩岩search下先知

1:
1)「仕宦至將相，富貴歸故鄉」
2)「仕宦而至將相，富貴而歸故鄉」
歐陽修當然覺得兩句字面義一樣，而佢改係因為文氣問題
其實由頭到尾，我根本冇反對過，可以因為文氣而用虛詞
但有語用嘅問題，要解釋：

2://一定富貴後 歸故鄉嫁啦//

唔正確，「歸故鄉而富貴」一樣係 make sense

3. 虛詞唔係下下都唔會改變語意，
如果我地將語意，包括語用上嘅意義，連接詞係有語用意義上嘅效果：

試考慮語用學嘅經典例子：

3) She was poor and she was honest.
4) She was honest and she was poor.

字面意義，3) 同 4)都一樣，
兩句之為真嘅情況，僅當 "She was poor" 為真, 以及"She was poor"為真
但3) 同 4) 嘅語用意義就有分別
and係呢度就有一種語用上嘅暗示，暗示事情嘅因果關係

5. 回歸到「仕宦而至將相，富貴而歸故鄉」，係呢句例子中，
「而」係呢度都係暗示事情嘅因果關係，時序過程

改左意思咪唔改得，一直好強調呢一點，講到厭

落霞與孤鶩齊飛，秋水共長天一色

如果得六個字讀出黎好似唔順口

我唔知係咪要跟平仄啦, 不過我會咁改

落霞孤鶩(並/連/伴)齊飛，秋水長天共一色

好似聽落舒服D

利申:會考中文唔合格, 唔知平仄個D

你上面直情改做
歸故鄉而富貴

人地原文就分別係
富貴歸故鄉 同 富貴而歸故鄉

同你討論真係浪費時間
經常創作啲新野出嚟
東拉西扯

更正少少： and 係第 4)句 有一種語用上嘅暗示，暗示事情嘅因果關係
而係and 係第 3 句就冇呢度效果

我拉返嚟原點啦

你講話：意思一樣就可以刪減
我就舉例
歐陽修的原句 富貴歸故鄉
都刻意加個而字上去 富貴而歸故鄉

當中唔存在時序
意思亦都一樣

唔好再東拉西扯，創作稻草人

大家咁話啦

咪解釋左

富貴歸故鄉同 富貴而歸故鄉係 pragmatic meaning 有分別
前者冇呢種因果關係嘅暗示

一個人講野有道理就係有道理

你不斷搬李商穩，甚至英文出嚟
唔單只無幫助，仲扯到越嚟越遠

由叫你舉1）嘅反例到而家
都用同一手法去浪費大家時間

拜鳩拜

其實而家好多中文論文都會講 Paul Grice嘅語用學
以上只係引用佢嘅基本例子

所以 拜拜 唔送

但你只係帶大家遊花園呢

你咁改就係我上面講 七言嘅節奏習慣，大多係4-3咁去，所以你會覺得改咗嘅效果舒服啲
平仄係另一件事唔使擔心

咩叫反例？講左好多次

指出一個情況，例子，可以證明到一個命題係假
我地叫呢d 做反例

由頭到尾，我都唔係要證明乜野命題係假，點解要舉反例？

我睇唔到你有乜實質理據，除左指責我亂 up/ 同理解錯我講乜/ 打稻草人

扮咩唔明丫

叫你舉一個你認為1）的錯誤情況的例子
又或者舉一個1）的例子

所以我覺得七言節奏係大過班CUT字撚個種so called精煉

之前有人咁回你：

//其實你想指出非台兄第一個point 其實唔係考量範圍，我贊成嘅
因為兩set句子一係一齊有「共」、「與」，一係就一齊冇呢兩個字，所以其實對稱呢個角度唔需要多著墨//

我認同呀，根本唔需多著墨
大家都明，如果 cut左 d字，會做唔到對比，咪唔 cut得
但呢度都冇呢個問題，所以都唔洗多講

反乜例呢？證乜錯誤情況呢？
真係九唔搭八
我都唔識解釋俾你聽 唔知你係咪蠢到咁 唔好意思 （真心覺得你好撚蠢）

人地好聽啲
就話「唔係考量範圍」囉

我直接笑鳩你
咪話你講野多鳩餘囉

邊個先係太蠢唔明呀

唔係重要嘅考量範圍
我都冇話係呀

打左一句 你好似食左藥 狂問反例反例反例
反乜春啫你
唔係考量範圍，同反例有乜關係呢
佢咁講 我同意呀 我都唔知你反咩例 蠢撚到閪咁 得啖笑

對住你 真係唔知好嬲定好笑

巧言令色 同 巧言善辯
只係一線之差

彷彿同緊一個孔乙己講野
同人講竊書不能算偷
俾人打跛腳就話自己跌斷腳
道理多多

屌我唔係問題呀
問題唔知你反乜春野例

仕宦而至將相，富貴而歸故鄉

仕宦至將相，富貴歸故鄉

以上2句既詞意大致係一樣
但我覺得表達既意味就唔同

仕宦而至將相，富貴而歸故鄉 <<shows change of state
仕宦至將相，富貴歸故鄉 <<shows causal relation

係呀 我係巧言令色呀
問題都唔知你反乜例 文盲咁

係呀 我上面咪講緊呢樣
呢種語用學叫 pragmatic implicature咁解

呢個就係 虛詞嘅用途囉
條戇鳩 叫人cut字
到我舉呢個例又講唔出點解cut點解留

仲要學人講時序

笑撚死人
呢句野關時序咩事

你又搬龍門去邊呀
咩無左時間先後呀 九唔搭八

咁咪有影響語意囉，當語意包括 pragmatic meaning
講左N 次，有影響讀者理解，咪唔可以亂 cut

屌，同你講野都晒鳩氣

我問你關時序乜事呀

樓上兩位會員

睇黎你地真係唔岩channel, 根本溝通唔到

我意思咪 咪有個時間過往嘅先後更替
咪大概樓上話 change of state 嘅意思

唉 唔撚死都冇用 咁撚柒豬兜

總結一下啦

作者的意思係A
你以為作者嘅意思係B
覺得 減字 都有B嘅意思就可以減字

由頭到尾都係話唔減得：
可能你諗唔到/忽視/唔接受A嘅意思

你鳩up咁耐
東拉李商隱 西扯講英文
都講唔到啲咩要去減字

反而，改人意思
大家就睇到唔少喇

兜乜柒呀
你自己講 故鄉而富貴嫁

其實我哋唔可以忽略駢文有一個好重要嘅特性—用典

王勃係初唐人，對上南北朝最出名用駢文嘅就係庾信，我搵下啲文庫，發現《三月三人華林園馬射賦》有完全一樣句式嘅句子：「落花與芝蓋同飛，楊柳共春旗一色。」所以王勃嘅句式大有可能用庾信之典，以駢文角度嚟睇，佢用「共」、「與」嚟用典先係高手之作

屌 又打稻草人
當你我寫唔清楚，解左N 次俾你知，你都仲 on99咁
真係無鳩謂

講撚左N 次：減省「並」，「與」唔改變意思，只係容許修改嘅必要條件，唔係充分條件

//你鳩up咁耐...都講唔到啲咩要去減字//
嘩 原來你真係大智障
講左咁耐，應唔應該省去王勃個句中嘅「並」，「與」，你都唔知？

發神經

係呀 有人話 呢個句式，六朝已有
我第一個 post已經指出
所以猜想佢呢度未必有好複雜嘅考慮
而係因襲前人句式

但我唔認為呢個叫用典，因為：
一，呢個唔係「典」，呢個係句式
二，一般用典點解係好，因為會增加意象嘅歧義性，可以回味嘅程度等等
用得好唔好，就要睇有冇咁嘅效果，唔可以話用典本身就係好
三，用前人句式，大概都係文氣考慮，同一般用典嘅意圖唔同

其實你不斷用錯緊字
我都費事講你，都驚你跳制

你而家係改人意思繼而減字呀懵撚

本身呢 文章不厭百回改
你鍾意加字減字都無乜所謂

不過你呢種妄自尊大
又引經據典咁去改人意思
又唔接受人地意見

真係令人眼界大開

//當然，你可以話 呢種句式係好，但撇開主觀嘅直覺，有冇實質嘅因果解釋呢？
1) 對稱問題：少左「與」，同「共」會唔會冇咁對稱，又唔會
2) 意象問題：少左連接詞，秋水長天似乎更「一色」，落霞孤鶩更融和
如果真係要話「落霞與孤鶩齊飛，秋水共長天一色」，更好，大概都係音律問題（但似乎亦好難話有連接詞一定更加好聽，十分主觀），同上文下理，會唔會話有連接詞，文氣會更通順
所以我諗極都好難一口咬定，少左連接詞就差 d//

哦 唔一口咬定 邊個講法 都叫妄自尊大

痴線

呢種都回左你啦
第一句就笑鳩你1）係多餘添呀

呢d咪教條主義上腦 所以話 好多人寫野睇野都好教條
連問下有冇乜解釋 唔同寫法有冇咩唔同效果 都叫妄自尊大
好似一定要話王勃寫得好 連問下其他寫法都唔可以

無人唔俾你改
而家係話講緊你咁改會有咩問題
同埋理解錯左 而你唔接受呀懵撚

Google左下，搵到明代張岱《夜航船‧卷一》：
「落霞
王勃《滕王閣賦》：「落霞與孤鶩齊飛。」後一士子夜泊江中，聞水中吟，此士曰：「何不云『落霞孤鶩齊飛， 秋水長天一色』。」鬼遂絕。」
未知有無更早的出處(按：明人睇古詩文，對寫得未夠好的地方，有時會自己試改)，典故也不算熟典，無睇過都唔出奇。
至於點解咁改，大概係與/共and齊/一意思重複，有減字的空間。
不過減左一個字係咪會更好呢(隻鬼可能係同《夜航船》序咁，「且待小僧伸伸腳」呢)？
其實可以再睇下。

----
(又，張岱《夜航船‧序》：
「天下學問，惟夜航船中最難對付。蓋村夫俗子，其學問皆預先備辦，如瀛州十八學士，雲臺二十八將之類，稍差其姓名，輒掩口笑之。彼蓋不知十八學士、二十八將，雖失記其姓名，實無害於學問文理，而反謂錯落一人，則可恥孰甚。故道聽塗說，只辦口頭數十個名氏，便為博學才子矣......」

六字七字 本是小事 唔洗搞到要人身攻擊既.... )

頂好好笑

追咗追個Po，覺得受益良多

關於「落霞與孤鶩齊飛 秋水共長天一色」定「落霞孤鶩齊飛，秋水長天一色 」好
我既感覺係：前句會更有動感，但主要係節奏問題(駢文用虛字調節節奏本係好平常)；後句可以放落詞或曲，而聲情會較前句不同
不過自己唔係行家，還請指正
關於字數與節奏，係度擺幾個問題，借題發揮，大家可以諗下：

1.中國現存最早的詩以四言詩為主，後來演變到以五、七言為主，但點解唔係以六言詩為主呢(唔係無六言詩，但六言詩的發展明顯不如五、七言。而就算早期的六言詩，如屈原《離騷》都要加個兮「字」)？

(延伸閱讀：黃國彬〈詩為何要現代〉
)

2.點解李白最好既詩係歌行體(七言古體)？

3.馬致沙《天淨沙》：「枯藤老樹昏鴉，小橋流水人家，古道西風瘦馬。夕陽西下，斷腸人在天涯。」
你覺得改做七言、五言會更好嗎？點解？

4.補充個出處：宋代王應麟《困學紀聞》:「庾信馬射賦:『落花與芝蓋齊飛,楊柳共春旗一色。』王勃仿其語,不朽矣!」(又係Google返黎的，對實際討論/了解未必有幫助，姑記在此而已)

以和為貴啦

關於「落霞與孤鶩齊飛 秋水共長天一色」定「落霞孤鶩齊飛，秋水長天一色 」好
我既感覺係：前句會更有動感，但主要係節奏問題(駢文用虛字調節節奏本係好平常)；後句可以放落詞或曲，(係駢文度好唔好，要放返落成篇文先知，而聲情會較前句不同

1. 唔係好識答你D 問題，不過你第一點，我又想借題發揮一下：

我唔清楚點解以五、七言為主，呢個可以係一個值得探討嘅文學語言問題
好唔好就價值判斷，而我一直都認為，冇乜好嘅理由話，限定五、七言先係好
但好多人將五、七言，都奉之為教條
我唔係話，五、七言唔好，但睇唔到點解唔可以容許更多句式

（其實情況有點類似 classical music, 你聽 J.S Bach 呢d巴洛克音樂，一樣發現好多重重覆覆 整整齊齊，去到漫漫時期嘅音樂家，又放寬，又到現代又再放寬
英詩一樣係有愈現代愈放寬格律要求嘅現象
點解會咁？我唔清楚）

//落霞與孤鶩齊飛 秋水共長天一色」定「落霞孤鶩齊飛，秋水長天一色 」好
我既感覺係：前句會更有動感，但主要係節奏問題//
係呀 我估計都係節奏問題，所以先取前句
其他意象，對比嘅考慮，唔會話前句更好
但後一句係咪讀落好差？ 又唔可以話係 1999咁，但好差似乎唔算
而呢度最終只係訴諸個人直覺，冇話有乜好強嘅理由要取邊一句
所以我唔會話，一定要前句定一定要後句，我只係存疑咁解

//宋代王應麟《困學紀聞》:「庾信馬射賦:『落花與芝蓋齊飛,楊柳共春旗一色。』王勃仿其語,不朽矣!」(又係Google返黎的，對實際討論/了解未必有幫助，姑記在此而已)//

其實好多古人已經評過落霞係因襲前人，北宋 蔡絛 《西清詩話》：

《玉臺集序》：「金星將婺女爭華，麝月與嫦娥競爽。」北齊碑云：「浮雲共嶺松張蓋，秋月與岩桂分叢。」庾子山《馬射賦》：「落花與芝蓋齊飛，楊柳共春旗一色。」王勃《滕王閣記》：「落霞與孤鶩齊飛，秋水共長天一色。」薛逢云：「原花將晚照爭紅，怪石與寒流共碧。」「銀章與朱紱相輝，熊軾共隼旟爭貴。」語意互相剽竊，所謂左右拔劍，彼此相笑。

而你引個評論講個句，「落花與芝蓋齊飛，楊柳共春旗一色。」的確最相似
即使唔係好似呢d古人下咁重嘅批評，王勃呢句有冇係 「落花與芝蓋齊飛，楊柳共春旗一色。」推陳出新？值得再諗下

而我嘅睇法係，王勃用前人句式，冇乜問題，
唔可以叫抄襲，但可以叫因襲
而佢有推陳出新

當然好多人都評過王勃個句，比較好
我唔會下呢個判斷，王勃個句，的確意境宏偉
但「落花與芝蓋齊飛，楊柳共春旗一色。」亦都十分有情趣
宏偉一定勝情趣，或情趣一定勝宏偉？我唔清楚，但要小心將個人口味，混淆為客觀嘅理據

五言七言個問題，其實好似你講嘅其他藝術咁，文學史入面，單論形式駢文係嚴，而之前嘅賦文係鬆，後來古文運動又再反對返駢文嘅嚴
同樣詩歌都係，本身詩即為歌，平民亦可輕易創作出具節奏嘅口頭歌曲（《詩經》十五國風、漢《樂府》等亦是收集平民之作），可見本身詩為寬
到南北朝，文風開始變得雕啄，詩歌形式亦開始嚴格，後來更規定五、七言
而點解係5、7？
某程度我覺得係同文言文配詞習慣有關
本身文言文係一音一字一義（除聯綿字），考慮名詞動詞形容詞呢啲實詞：
形容詞常常會同名詞一同運用，或是自己以疊字形式出現
動詞大多單用即可（動詞多為句眼，亦是煉字常見對象，只因不需形容詞已經能表達如何做，eg 顧、瞪、睨），
咁寫詩詞多數需要運用描寫（形容詞），所以好多時就會組成基本嘅兩個字嘅名詞詞組+一個字嘅動詞+兩個字嘅名詞詞組，五言嘅根基大概如此，而七言，大抵亦是有動詞單用此因素在，所以多用單數字句，古代六字亦有不少，大抵是因為敘事詩比較多，描寫比較少（此為在下從語法角度推斷，未必嚴謹）。而其他單數字句3言太急、9言太長，所以不用吧大概。

而因循前人嘅問題，其實古人有「服善」一說，跟隨古人嘅風格/研究/想法係值得褒揚嘅事（當然也會有人反對，這是拾人牙慧），但大體而言因循前人係古時讀書人根深蒂固嘅觀念，所以王勃呢句仿庾信喺主流文壇係讚賞居多

恕我直言，你得中三程度

我認我中文寫作廢啊
所以咪向各位請教

我都有比左個comment你的，係巴打們字海上面

果d字海我暫時block左真係太長，人大左冇咁好心機睇

話係中三程度未免貶抑過甚...
文句累贅，濫用成語等等問題確實要注意，之前巴打們都比咗好多好有用嘅意見。

我覺得巴打可以諗諗當時具體發生咩事，救護員點幫你地，將整個過程描述落嚟，之後再加剪裁。或者講下救護員有咩優點吸引到你。修改過後再比老師或者呢度啲巴打睇。

好似我尋晚個例子搞到哩個post好多字。對唔住樓主

唔理班too long didnt read.

巴打巴打，寫完篇文，試下自己讀一次。覺得蹺口唔順就改改佢。

我覺得無論寫咩都好，一開始主要係模仿。試下搵幾篇同你相近題目既文，將好既地方抄左佢，改左佢，畀自己用。

樓上講左，探長既文筆學養，喺連登首屈一指，得閒咪追下post，當陶冶性情囉。

之於嗰個咩壽桃牌乜撚麵，你千祈唔好學佢呀。

六言唔係想像中咁少
不過無七言咁傳頌囉

七言 同 六言 最大嘅分別係題材
前者有轉折，可以寫情
後者多寫景，述事，想轉折要在句與句之間

四六 都唔夠 五七嚟

學術台多字有咩問題 開得個post就係為咗學嘢
每日loop一次啲回覆繼續執緊篇文
我多謝你地都嚟唔切

都唔明前面做乜事
明明平心靜氣討論緊 有人就一定要拗贏
慌死拗贏有獎咁

講返樓主 呢啲文體 你想動之以情 首要條件就係感情真摯
我唔知呢件事係咪真人真事 但如果係真 我會感到好可惜
因為行文太造作 而令我完全感受唔到嗰種感情
感覺就係作咗個懶有說服力嘅理由出黎

樓主篇野好造作
睇到一半已經唔想睇落去
我相信一位小學生寫同一件事
會真誠動人過你
個感覺好似你硬塞d詞語入落文章咁
唔學識呢一點前 就算你用詞曉飛都無味

改緊呢種態度同措詞

我睇左少少，但開始有太嚴重既火藥味，所以唔敢講自己意見

居於山陬海澨，自然難覓載具，無計可施的我彷徨地呼叫救護車後只可默默乞求救護員能及早到達。守候多時，總算聽見救護車的鳴笛聲，救護員耐心的安撫及其專業迅速的動作使我冷靜下來，頃刻我對醫護人員產生了無比的敬意。相隔多年，那驚心動魄的經歷至今仍歷歷在目，可更深刻的是醫護人員給予我那種使人安心，可被依靠的感覺。這亦成為了我希望就讀護理學的契機。

居於山陬海澨 -連續四個平先到一個仄
我會改成，居山陬海澨

自然難覓載具- 搵唔到車定係寫交通不便好D? 載具呢D新字放落去唔夠自然
我會改成，山陬海澨，車船不利

無計可施的我彷徨地呼叫救護車後只可默默乞求救護員能及早到達
問題：無標點、西化、語氣有誤
1)無計可施的我>我無計可施>無計可施
2)彷徨地>解作猶豫不決
3)呼叫>召
4)後>，然後
5)默默乞求>乞求無得默默,
6)乞求救護員能及早到達>未到你點乞求

阿鬼，你都係講番中文啦